\chapter{Εφαρμογές}
\section{Εισαγωγή}
Τα τελευταία περίπου 20 χρόνια οι εταιρίες παραγωγής υλικού γραφικών έχουν εστιάσει στην προσπάθεια να παράγουν γρήγορες μονάδες γραφικής επεξεργασίας (GPU), ειδικότερα για την κοινότητα των φίλων των ηλεκτρονικών παιχνιδιών. Αυτό έχει ως αποτέλεσμα πρόσφατα να δημιουργηθούν συσκευές οι επιδόσεις των οποίων ξεπερνούν τις κεντρικές μονάδες επεξεργασίας (CPU), σε συγκεκριμένες εφαρμογές, ειδικότερα σε μετρήσεις εκατομμυρίων εντολών το δευτερόλεπτο (MIPS). Έτσι, καθιερώθηκε μια κοινότητα για να αξιοποιήσει αυτήν την μεγάλη δύναμη των GPU για υπολογισμούς γενικής χρήσης(GPGPU). Τα τελευταία δύο χρόνια έχουν εξαλειφθεί οι περισσότεροι περιορισμοί που υπήρχαν όσον αφορά το σετ εντολών και την διαχείριση μνήμης, με την ενσωμάτωση ενοποιημένων υπολογιστικών μονάδων στις κάρτες γραφικών, δίνοντας έτσι την δυνατότητα στους προγραμματιστές να δημιουργήσουν ένα πλήθος από προγράμματα με εφαρμογές σε πολλούς τομείς.
\input{Applications/cryptography.tex}
\input{Applications/bioinformatics.tex}
\input{Applications/chemistry.tex}
\input{Applications/fluid-dynamics.tex}
\input{Applications/gaming.tex}
\input{Applications/image-video.tex}
\input{Applications/geoinformatics.tex}
\input{Applications/climate.tex}
\input{Applications/astrophysics.tex}

\section{Συμπεράσματα}
Αυτό το κεφάλαιο ήταν το πιο σημαντικό της πτυχιακής εργασίας. Στο συγκεκριμένο κεφάλαιο μελετήσαμε όλες τις εφαρμογές της τεχνολογίας που θεωρώ ότι έχουν ενδιαφέρον και έγινε έρευνα σε εφαρμογές που ήδη υπάρχουν και χρησιμοποιούνται από εταιρίες, πανεπιστήμια, κυβερνήσεις σε όλον τον κόσμο. Μεγάλο βάρος δόθηκε στην έρευνα όλων των προγραμμάτων για κάθε επιστημονικό πεδίο και στον χρόνο τον οποίο επιταχύνεται η εκτέλεση της λύσης του προβλήματος.\\

Άξιο σημείο αναφοράς είναι το ότι το κάθε επιστημονικό πεδίο έχει διαφορετικές υπολογιστικές απαιτήσεις, που εκμεταλλεύεται ή όχι τις δυνατότητες του υπολογισμού GPGPU διαφορετικά. Για παράδειγμα, είδαμε ότι η δυναμική ρευστών έχει μεγάλες υπολογιστικές ανάγκες, ενώ η επεξεργασία εικόνας / βίντεο συνήθως δεν έχει τόσο μεγάλες ανάγκες. Επίσης είδαμε ότι πολλές εφαρμογές χρησιμοποιούν κατανεμημένα δίκτυα για να εκτελεστούν σε πλήθος υπολογιστών σε όλον τον κόσμο, για παράδειγμα στον τομέα της Βιοπληροφορικής και της Ιατρικής, και μπορούν να προσελκύσουν πλήθος εθελοντών που γοητεύονται από την ιδέα της ομαδικής προσπάθειας μέσω χρήσης υπολογιστικών πόρων, για την επίλυση προβλημάτων που απασχολούν την ανθρωπότητα.\\

Στο επόμενο κεφάλαιο θα αναλυθούν τα συμπεράσματα που έβγαλα από την διαδικασία της έρευνας και της ανάπτυξης της εργασίας, ιδέες για μελλοντικές εργασίες, αλλά και τα προβλήματα που αντιμετώπισα κατά την ανάπτυξη της.